<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="dracor" xml:lang="es">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">El Consejo de los Dioses</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Dr. Jose</forename> 
                        <surname>Rizal</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC0 1.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licencia</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bib type="first-published">
                    <title>El Consejo de los Dioses: Alegoría arreglada en forma teatral</title>
                    <date when="1915">1915</date>
                    <publisher>Imprenta y Taller de encuadernación DEL "Día Filipino"</publisher>
                    <pubPlace>Manila, Santa Cruz, Filipinas</pubPlace>
                </bib>
                <bib type="digitalSource">
                    <date>2013</date>
                    <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
                    <publPlace>Alicante</publPlace>
                    <ref target="https://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmcqr552"/>
                </bib>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="es">Español</language>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="jupiter" sex="FEMALE">
                        <persName>Júpiter</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="juno" sex="FEMALE">
                        <persName>Juno</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="mercurio" sex="MALE">
                        <persName>Mercurio</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="minerva" sex="FEMALE">
                        <persName>Minerva</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="apolo" sex="MALE">
                        <persName>Apolo</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="venus" sex="FEMALE">
                        <persName>Venus</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="marte" sex="MALE">
                        <persName>Marte</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="momo" sex="MALE">                    
                        <persName>Momo</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="sileno" sex="MALE">
                        <persName>Sileno</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="baco" sex="MALE">
                        <persName>Baco</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="justicia" sex="FEMALE">                    
                        <persName>Justicia</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="ganimedes" sex="MALE">
                        <persName>Ganimedes</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="hebe" sex="FEMALE">
                        <persName>Hebe</persName>
                    </person>
                    <personGrp xml:id="musas" sex="feMALE">
                        <persName>Las Musas</persName>
                    </personGrp>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart type="main">EL CONSEJO DE LOS DIOSES</titlePart>
                <titlePart type="sub">ALEGORÍA</titlePart>
            </docTitle>
            <div type="abstract">
                <p>Con el recuerdo del pasado entro en el porvenir.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="act" n="1">
                <head>ACTO ÚNICO</head>
                <stage type="setting">REUNIÓN DE LOS DIOSES EN EL OLIMPO.</stage> 
                <stage>JÚPITER sentado en el trono de oro y piedras preciosas y llevando en la mano el cetro de ciprés, 
                    tiene a sus piés al águila, cuyo plumaje de acero refleja mil diversos colores: los rayos, sus terribles armas yacen en el suelo.
                </stage>
                <stage>A su derecha está su esposa, la celosa JUNO, con refulgente diadema, y el vanidoso pavo real. A su izquierda
                    la sábia PALAS (MINERVA), hija y consejera, adornada de su casco y terrible égida, ciñendo el verde olivo y sosteniendo
                    gallardamente su pesada lanza.
                </stage>
                <stage>Formando severo contraste está SATURNO, acurrucado y mirando desde léjos tan hermoso grupo.</stage>
                <stage>En gracioso desórden hállanse la hermosa VENUS, recostada en un lecho de rosas, coronada de oloroso mirto, y acariciando
                    al AMOR; el divino APOLO, que pulsa blandamente su lira de oro y nacar y jugando con las ocho MUSAS, 
                    mientras que MARTE, BELONA, ALCIDES Y MOMO cierran aquel círculo escogido.
                </stage>
                <stage type="setting">Detrás de JÚPITER de JUNO se hallan HEDE y GÁNIMEDES. Hacia el lado derecho de JÚPITER se halla la JUSTICIA, sentada
                    en su trono, teniendo en las manos sus atributos.
                </stage>

                <div type="scene" n="1">
                    <head>ESCENA PRIMERA</head>
                    <stage type="entrance">LOS DIOSES y las DIOSAS y las ocho MUSAS mencionadas.</stage>
                    <stage type="setting">Llegan la musa TERPSÍCORE primeramente, y después las NINFAS, las NÁYADES y las ONDINAS bailando y esparciendo
                        flores al son de las liras de APOLO y de ERATO y de la flauta de EUTERPE. Después de la danza todos se colocan a ambos lados del escenario.
                    </stage>
                </div>

                <div type="scene" n="2">
                    <head>ESCENA SEGUNDA</head>
                    <stage type="entrance">Dichos y MERCURIO.</stage>
                    <sp who="#mercurio">
                        <speaker>MERCURIO.</speaker>
                        <p>He cumplido ya tus mandatos, soberano Padre; NEPTUNO y su corte no pueden venir pues temen perder el imperio de 
                            los mares, á causa del actual arrojo de los hombres; VULCANO aún no ha terminado los rayos que le encargaste
                            para armar al Olimpo y los está concluyendo; en cuanto á Pluton...
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#jupiter">
                        <speaker>JÚPITER.</speaker>
                        <stage type="action">Interrumpiendo a MERCURIO.</stage>
                        <p>¡Basta! Tampoco los necesito. HEBE, y tú, GANÍMEDES, repartid el néctar para que beban los inmortales.</p>
                    </sp>

                    <stage type="entrance">Mientras HEBE Y GANÍMEDES llenan su cometido, llegan BACO y SILENO, éste a pié y aquél montado 
                        en una burra con el tirso en la mano y verdes pámpanos en las sienes, cantando:
                    </stage>
                    <sp who="#sileno">
                        <speaker>SILENO</speaker>
                        <p>«El que vivir desea. Y divertirse, Abandone á Minerva: Mis viñas cuide ...»</p>
                    </sp>
                    <sp who="#minerva">
                        <speaker>MINERVA.</speaker>
                        <stage type="action">En alta voz</stage>
                        <p>¡Silencio! ¿No ves que el poderoso JÚPITER ha de hablar?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#sileno">
                        <speaker>SILENO.</speaker>
                        <p>¿Y qué? ¿Se ha enfadado el vencedor de los Titanes? Los Dioses toman el néctar: por consiguiente, puede cualquiera
                            expresar su alegría de la manera como le plazca; pero ya veo que mi discípulo te ha ofendido y tomas por pretexto..
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#momo">
                        <speaker>MOMO.</speaker>
                        <stage type="action">Con voz socarron</stage>
                        <p>Defiéndele, SILENO, porque no digan que tus discípulos son unos impertinentes.</p>
                    </sp>

                    <stage type="setting">Trata de replicar, pero JÚPITER la contiene con un gesto. Entonces manifiesta MINERVA su desprecio 
                        con una sonrisa tan desdeñosa que altera la delicada severidad de sus hermosos labios.
                    </stage>
                    <stage type="action">Después de tomar todos los Dioses, de la inmortal bebida, comienza a hablar.</stage>

                    <sp who="#jupiter">
                        <speaker>JÚPITER.</speaker>
                        <p>Hubo un tiempo, excelsos dioses, en que los soverbios hijos de la tierra pretendieron escalar el Olimpo y arrebatarme
                            el imperio, acumulando montes sobre montes, y lo hubieran conseguido, sin duda alguna, si vuestros brazos y mis 
                            terribles rayos no los hubieran precipitado al Tártaro, sepultando a los otros en las entrañas de la ardiente Etna.
                            Tan fausto acontecimiento deseo celebrar con la pompa de los inmortales, hoy que la Tierra, siguiendo su eterna
                            carrera, ha vuelto á ocupar el mismo punto en su órbita, donde giraba entonces.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#jupiter">
                        <speaker>JÚPITER</speaker>
                        <p>Así, que yo, el Soberano de los dioses, quiero que comience la fiesta con un certamen literario. 
                            Tengo una soberbia trompa guerrera, una lira y una corona de laurel esmeradamente fabricadas: la trompa
                            es de un metal, que solo VULCANO conoce, más precioso que el oro y la plata; la lira, como la de APOLO, es de
                            oro y nacar, labrada también por el mismo VULCANO, pero sus cuerdas, obra de las Musas, no conocen rivales, y la
                            corona, tejida por las Gracias, del mejor laurel que crece en mis jardines inmortales, brilla más que todas las de los
                            reyes de la Tierra. Las tres valen igualmente, y el que haya cultivado mejor las letras y las virtudes, ese será el
                            dueño de tan magnificas alhajas. Presentadme, pues, vosotros el mortal que juzguéis digno de merecerlas.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#juno">
                        <speaker>JUNO.</speaker>
                        <stage type="action">Se levanta en actitud arrogante y altiva.</stage>
                        <p>JÚPITER, permítem que hable la primera, como tu esposa y madre de los dioses más poderosos. Ninguno mejor
                            que yo podrá presentarte el mortal más perfecto que el divino HOMERO. Y a la verdad, ¿quién osará disputarle
                            la supremacia, así como ninguna obra puede competir con su Iliada, valiente y atrevida, y su reflexiva y prudente
                            Odisea? ¿Quién, como él, ha cantado tu grandeza y la de los demás dioses, tan magnificamente como si nos hubiera
                            sorprendido en el Olimpo mismo y asistido a nuestras asambleas? ¿Quién contribuyó más á que el odoro incienso de
                            la Arabia se quemase abundantemente ante nuestras imágenes y se nos ofreciesen pingües hecatombes, cuyo sabroso
                            humo, subiendo en caprichosos espirales, nos era tan grato que aplacaba nuestras iras? ¿Quién, como él, refirió las batalla
                            más sublimes en más hermosos versos? Él cantó a la divinidad, al saber, a la vírtud, el valor, al heroísmo
                            y a la desgracia, recorriendo todos los tonos de su lira. Sea él el premiado; pues creo, como cree el Olimpo entero,
                            que ninguno se ha hecho más acreedor a nuestras simpatías.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#venus">
                        <speaker>VENUS.</speaker>
                        <p>Perdona, hermana y esposa del grandioso JOVE, si no soy de tu respetable opinión. Y tú, JÚPITER, visible tan sólo 
                            para los inmortales, sé propicio a mis suplicas. Ruégote no permitas que al cantor de mi hijo ENEAS le venza HOMERO.
                            Acuérdate de la lira de VIRGILIO, que cantó nuestras glorias y moduló las quejas del amor desgraciado; sus dulcísimos y 
                            melancólicos versos conmueven el alma: él alabó la piedad, encarnada en el hijo de ANCHISES: sus combates no son menos 
                            bellos que los que se efectuaron á los pies de los muros troyanos; ENEAS es más grande y piadoso que el iracundo AQUILES: 
                            en fin, en mi sentir, VIRGILIO es muy superior al poeta de Chio. ¿No es verdad que él llena todas las cualidades que tu sagrada
                            mente ha concebido?
                        </p>
                    </sp>

                    <stage type="setting">Dicho esto se acomoda graciosamente en su lecho, cual la graciosa ONDINA que, medio reclinada en blanca espuma 
                        de las azules olas, forma la joya más preciosa de un hermoso y poético lago.
                    </stage>

                    <sp who="#juno">
                        <speaker>JUNO</speaker>
                        <stage type="action">Airada.</stage>
                        <p>¡Cómo! ¡Cómo el poeta romano ha de ser preferido al griego! ¿Virgilio, imitador tan sólo, ha de ser mejor que Homero? 
                            ¿De cuándo acá la copia ha sido mejor que el original? ¡Ah, hermosa VENUS! 
                            <stage type="action">En tono desdenoso</stage> 
                            Veo que estás equivocada, y no lo extraño; porque no tratándose de amores no estás en tu juicio; además, el corazón y las
                            pasiones jamás supieron descurrir. Deja el asunto; te lo suplico por tus innumerables queridos...
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#venus">
                        <speaker>VENUS</speaker>
                        <stage type="action">Interrumpiendo ruborizida.</stage>
                        <p>¡Oh, bellísima JUNO, tan celosa como vengativa! A pesar de tu buena memoria, que siempre se acuerda de la manzana
                            de oro que injustamente fué negada a tu renombrada y nunca bien ponderada hermosura, miro con disgusto que
                            te olvides de lo groseras que nos ha hecho tu favorito HOMERO. Empero, si por tu parte le encuentras razonable
                            y verídico, sea esto en buen hora, y te felicito por ello; pero por lo que á mi me toca, los dioses del Olimpo digan...
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#momo">
                        <speaker>MOMO.</speaker>
                        <stage type="action">Interrumpiendo a Venus.</stage>
                        <p>¡Si! Que digan que tú alabas a VIRGILIO, porque él se ha portado bien contigo; que JUNO defiende a HOMERO,
                            pues él es el cantor de las venganzas; que os hacéis mútuas caricias y atentos cumplidos. Pero, tú, JÚPITER, ¿por
                            qué no intervienes en las disputas y te estás allí, como el ignorante, que oye embobado las trilogías en las fiestas
                            olímpicas?
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#juno">
                        <speaker>JUNO</speaker>
                        <stage type="action">En alta voz.</stage>
                        <p>¡Esposo! ¿Por qué permites que nos insulte así este mónstruo deforme y feo? Échale del Olimpo, pues su aliento
                            infesta. Además...
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#momo">
                        <speaker>MOMO.</speaker>
                        <p>¡Gloria a JUNO, que nunca insulta, pues sólo me llama feo y deforme!</p>
                    </sp>

                    <stage type="action">Los dioses se rien.</stage>

                    <sp who="#juno">
                        <speaker>JUNO</speaker>
                        <stage type="action">Palidece, su frente se arruga, y lanza una fulminante mirada a todos, especialmente á MOMO.</stage>
                        <p>¡Calle el dios de la burla! iPor la laguna Stygia!... Pero dejemos eso, y hable MINERVA, cuya opinión ha sido
                            siempre la mía desde lejanos tiempos.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#momo">
                        <speaker>MOMO.</speaker>
                        <p>¡Si! Otra como tú ilustres mequetrefes, que os halláis allá donde no debéis estar.</p>
                    </sp>
                    <sp who="#minerva">
                        <speaker>MINERVA.</speaker>
                        <stage type="action">Aparenta no oirle. Levanta su casco, descubre su severa y tersa frente mansion de la inteligencia, y con voz argentina y clara, exclama.</stage>
                        <p>Te ruego me oigas, poderoso hijo de SATURNO, que conmueves el Olimpo al fruncir tu ceño terrible, y vosotros,
                            prudentes y venerandos dioses que presidis y gobernáis a los hombres, no toméis á mal mis palabras, siempre sometidas
                            a la voluntad del donante. Si por acaso mis razones carecen á vuestros ojos de peso, dignáos rebatirlas y pesarlas
                            en la balanza de la justicia. Hay en la antigua HESPERIA, más allá de los Pirineos, un hombre cuya fama ha atravesado 
                            ya el espacio que separa al mundo de los mortales del Olimpo, ligera cual rápida centella.
                        </p> 
                        <p>De ignorado y oscuro que era, pasó a ser juguete de la envidia y ruines pasiones, abrumado por la desgracia, triste destino de
                            los grandes genios. No parece otra cosa sino que el mundo, extrayendo del TÁRTARO todos los padecimientos y torturas,
                            los ha acumulado sobre su infeliz persona. Más a pesar de tantos sufrimientos é injusticias no ha querido devolver a
                            sus semejantes todo el dolor que de ellos recibiera, sino por piadoso y demasiado grande para vengarse, trató de corregirles
                            y educarles, dando á luz su obra inmortal, el DON QUIJOTE hablo, pues, de CERVANTES, de ese hijo de la ESPAÑA,
                            que más tarde será su orgullo, y que ahora perece en la más espantosa miseria.
                        </p> 
                        <p>El QUIJOTE, su parto grandioso, es el látigo que castiga y corrige sin que derrame sangre, pero excitando
                            la risa; es el néctar que encierra las virtudes de la amarga medicina; es la mano halagüeña que guía enérgica a
                            las pasiones humanas. Si me preguntáis por los obstáculos que superó, servíos escucharme un momento, y lo sabréis.
                            Hallábase el mundo invadido por una especie de locura, tanto más triste y frenética cuanto más extendida estaba por las
                            imbéciles plumas de imaginaciones calenturientas, cundía por todas partes el mal gusto y gastábase inútilmente en lecturas
                            perniciosas, cuando hé aqui que aparece esa luz brillante que disipa las tinieblas de la inteligencia; y cual suelen las tímidas
                            aves huir al divisar al cazudor ó al oir el silbido de la flecha, así desaparecieron los errores, el mal gusto y las absurdas
                            creencias, sepultándose en la noche del olvido.
                        </p>
                        <p>Y si bien es verdad que el cantor de Ilión, en sus sonoros versos, abrió el primero el templo de las musas, y celebró el heroismo
                            de los hombres y la sabiduría de los inmortales; que el cisne de Mantua consalzó la piedad del que libró á los
                            dioses del incendio de su patria y renunció a las delicias de VENUS, por seguir tu voluntad; tú, el más grande de los dioses
                            todos, y que los más delicados sentimientos brotaron de su lira, y su melancólico estro transporta a la mente a otras
                            regiones; también no es menos cierto que ni uno ni otro mejoró las costumbres de su siglo, cual hizo CERVANTES. A su aparición,
                            la Verdad volvió a ocupar su asiento, anunciando una nueva Era al mundo, entonces corrompido. Si me preguntáis
                            por sus bellezas, a pesar de conocerlas yo, os envio a APOLO, único juez en este punto, y preguntadle si el autor del QuiJOTE
                            ha quemado incienso en sus inmortales aras.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#apolo">
                        <speaker>APOLO</speaker>
                        <p>Con el placer con que acojes en serena noche las quejas de FILOMENA, así serán gratas para ti mis razones, padre mío.
                            Las nueve Hermanas y yo leímos en los jardines del Parnaso ese libro de que habla la sabía MINERVA. Su estilo festivo
                            y su acento agradable suenan a mis oidos cual la sonora fuente que brota en la entrada de mi gruta umbría. (Os
                            ruego no me tachéis de apasionado porque CERVANTES me haya dedicado muchas de sus bellas páginas.)
                        </p>
                        <p>Si en la extremada pobreza, engendradora del hambre, la miseria y las desgracias, que al infeliz de continuo acosan, un humilde
                            hijo mío ha sabido elevar hasta mi sus cantos y armonizar sus acentos, al ofrecerme un tributo mucho más bello y
                            precioso que mi carro reluciente é indómitos caballos; si en la hedionda mazmorra, funesto encierro para un alma que a
                            volar aspira, su bien cortada pluma supo verter raudales de deslumbradora poesía, mucho más agradables y ricas que las
                            linfas del dorado Pactolo, ¿por qué le hemos de negar la superioridad y no darle la victoria cuál a ingenio el más grande
                            que los mundos vieron? Su QUIJOTE es el libro predilecto de las MUSAS, y mientras festivo consuela a tristes y
                            melancólicos, e ilustra al ignorante, es al mismo tiempo una historia, la historia más fiel de las costumbres españolas.
                            Opino, pues, con la sabia PALAS, y me perdonen los otros dioses que de mi parecer no participan.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#juno">
                        <speaker>JUNO.</speaker>
                        <p>Si su mayor mérito consiste en haber soportado tantas desgracias, pues en lo demás a ninguno aventaja, 
                            si es que no sale vencido, diré también que HOMERO, ciego y miserable, imploró en un tiempo la caridad pública 
                            (lo que nunca ha hecho CERVANTES), recorriendo pueblos y ciudades con su lira, única amiga, y viviendo en la 
                            más completa miseria. Esto bien lo recuerdas, ingrato APOLO.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#venus">
                        <speaker>VENUS</speaker>
                        <p>¡¿Y qué? ¿Y VIRGILIO no ha sido también pobre? ¿No estuvo mucho tiempo manteniéndose con un pan solo, regalo de César? 
                            La melancolía que se aspira en sus obras, ¿no dice lo bastante cuánto debió haber sufrido su corazón sensible y delicado? 
                            ¿Habrá padecido menos que el brillante HOMERO y el festivo CERVANTES?
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#minerva">
                        <speaker>MINERVA</speaker>
                        <p>Sin duda, todo esto es cierto; pero vosotros no debéis ignorar que CERVANTES fué herido y cautivo por
                            muchos en el inhospitalario suelo del África, donde apuró hasta las heces el cáliz de la amargura, viviendo con
                            la continua amenaza de muerte.
                        </p>
                    </sp>
                    <stage type="action">JÚPITER hace demostraciones de estar conforme con MINERVA.</stage>
                    <sp who="#marte">
                        <speaker>MARTE</speaker>
                        <stage type="action">Se levanta y habla con voz atronadora é iracunda.</stage>
                        <p>¡No, por mi lanza! ¡No! ¡Jamás! Mientras una gota de sangre inmortal aliente en mis venas, CERVANTES no triunfará.
                            ¿Cómo permitir que el libro que echa al suelo mi gloria y ridiculiza mis hazañas se alce victorioso? JÚPITER; 
                            yo te ayudé en otro tiempo: atiende, pues, ahora a mis razones.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#juno">
                        <speaker>JUNO</speaker>
                        <stage type="action">Exaltada.</stage>
                        <p>¿Oyes, justiciero JOVE, las razones del valeroso MARTE, tan sensato como esforzado? La luz y la verdad campean 
                            en sus palabras. ¿Cómo, pues, dejaremos que el hombre, cuya gloria el tiempo respetó (y que lo diga SATURNO), 
                            se vea pospuesto á ese advenedizo y manco, sarcasmo de la sociedad?
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#marte">
                        <speaker>MARTE</speaker>
                        <p>Y si tú, padre de los dioses y de los hombres, dudas de la fuerza de mis razonamientos, pregunta a esos otros, 
                            si hay algo que se atreve a sostener los suyos con su brazo.
                            <stage type="action">Se adelanta arrogante al medio, desafiando a todos con su mirada y blandiendo su acero.</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#minerva">
                        <speaker>MINERVA</speaker>
                        <stage type="action">Con rostro altanero y mirada reluciente, de un paso y exclama con voz tranquila:</stage>
                        <p>Temerario MARTE; que te olvidas de los campos troyanos donde fuiste herido por un simple mortal: si tus
                            razones se fundan en tu espada, las mías no temerán combatirte en tu terreno. Pero para que no se me tache
                            de imprudente, quiero demostrarte que te equivocas mucho. CERVANTES siguió tus banderas, y te sirvió heróicamente
                            en las aguas de Lepanto, donde su vida perdiera, si el DESTINO no le dedicase a un fin más grande.
                            Si tiró la espada para coger la pluma, fué por la voluntad de los inmortales, y no por despreciarte, como
                            tal vez te lo has imaginado en tu loco desvarío. 
                            <stage type="action">Y más blandamente añade:</stage> 
                            No seas, pues, ingrato, tú, cuyo magnánimo corazón es inaccesible al rencor y odiosas pasiones. 
                            Puso en ridículo la caballería; porque no era ya conveniente a su siglo; además, no son esas las luchas
                            que a ti te honran, sino las batallas campales; tú lo sabes bien. Estas son mis razones, y si no te convencen, 
                            acepto tu reto.
                        </p>
                    </sp>
                    <stage type="action">
                        Dijo, y cual suele caliginosa nube, cargada de rayos, acercarse a otra en medio del Océano cuando el cielo se encapota, así
                        MINERVA camina lentamente, embrazando su formidable escudo y enristrando la lanza, mensajera terrible de la destrucción.
                        Tranquila es su mirada, pero aterradora; su voz tiene un sonido que infunde pavor.
                    </stage>
                    <sp who="#belona">
                        <speaker>BELONA</speaker>
                        <stage type="action">Se pone al lado del iracundo Marte, dispuesto a ayudarte.</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#apolo">
                        <speaker>APOLO</speaker>
                        <stage type="action">Al ver la actitud de BELONA, suelta la lira, coge el arco, arranca de la doroda aljaba una flecha, 
                            y colocándose al lado de MINERVA, tiende el arco, dispuesto a disparar</stage>
                    </sp>
                    <stage type="setting">(El Olimpo, próximo a desplomarse,: se extremece, la luz del día se obseurece, y los dioses tiemblan).</stage>
                    
                    <sp who="#jupiter">
                        <speaker>JÚPITER</speaker>
                        <stage type="action">Enojado blande un rayo y grita:</stage>
                        <p>¡A vuestros asientos, MINERVA, APOLO; y vosotros, MARTE y BELONA! ¡No irritéis mi cólera celéste!</p>
                        <stage type="action">
                            Cual suelen las carniceras y terribles fieras, encerradas en jaula de hierro, obedecer sumisas a la voz 
                            del esforzado domador, así aquellos dioses ocupan respectivamente sus puestos, amedrentados por la amenaza del 
                            hijo de CIBELES, quien, al ver su obediencia, más blandamente añade:
                        </stage>
                        <p>Yo terminaré la contienda: la Justicia pesará los libros con su recta imparcialidad, y lo que ella diga, 
                            se seguirá en el mundo, mientras que vosotros acataréis su inmutable fallo.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#justicia">
                        <speaker>JUSTICIA</speaker>
                        <stage type="setting">
                            Desciende de su asiento, se coloca en medio del concurso, sosteniendo su siempre imparcial balanza; mientras
                            que MERCURIO coloca en los platillos la ENEIDA y: al QUIJOTE. Después de oscilar por mucho tiempo la
                            aguja marcará al fin el medio, declarando que eran iguales. VENUS se asombra, pero calla. MERCURIO quita del 
                            platillo la ENEIDA, substituyéndola con la ILIADA. Una sonrisa se dibuja en los labios de JUNO, sonrisa
                            que se disipa rápidamente cuando vé subir y bajar a los dos platillos donde el QUIJOTE y la ILIADA están.
                            Suspensos están los ánimos: ninguno habla, ninguno respira. Se vé volar un CÉFIRO que inmediatamente se posa
                            en la rama de un árbol, para aguardar también la decisión del DESTINO. Al fin ambos platillos se detienen a una misma
                            altura, y allí permanecen fijos.
                        </stage>
                    </sp>
                    <sp who="#jupiter">
                        <speaker>JÚPITER</speaker>
                        <stage type="action">Con voz solemne.</stage>
                        <p>Dioses y diosas: la JUSTICIA los cree iguales; doblad, pues, la frente, y demos a HOMERO la trompa,
                            a VIRGILIO la lira y a CERVANTES el lauro; mientras que la FAMA publicará por el mundo la sentencia del
                            DESTINO, y el cantor APOLO entonará un himno al nuevo astro, que desde hoy brillará en el cielo de la gloria
                            y ocupará un asiento en el templo de la inmortalidad.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp who="#apolo">
                        <speaker>APOLO</speaker>
                        <stage type="action">Pulsa la lira a cuyo sonido se ilumina el Olimpo, entona el himno de gloria que resuena majestuosa en todo el coliseo.</stage>
                        <p>“¡Salve, oh, tú, el más grande de los hombres, hijo predilecto de las Musas, foco de intensa luz que alumbrará
                            a los mundos; salve! Loor á tu nombre, hermosa lumbrera, en cuyo derredor girarán en lo futuro mil
                            inteligencias, admiradoras de tu gloria! ¡Salve, grandiosa obra de la mano del Potente, orgullo de las ESPAÑAS; flor
                            la más hermosa que ciñe mis sienes, yo te saludo! ¡Tú eclipsarás las glorias de la antigüedad; tu nombre escrito
                            en letras de oro en el templo de la Inmortalidad, será la desesperación de los demás ingenios! ¡Gigante poderoso,
                            serás invencible! Colocado como soberbio monumento en medio de tu siglo, todas las miradas se encontrarán en tí.
                            Tu brazo poderoso vencerá a tus enemigos, cual voraz incendio consume la seca pajilla. ¡Id, inspiradas MUSAS,
                            y cogiendo del oloroso mirto, laurel bello y rosas purpurinas, tejed en honor de CERVANTES Inmortales coronas!
                            PAN, y vosotros, SILENOS, FAUNOS y alegres SÁTIROS, danzad en la alfombra de los umbrosos bosques, en tanto
                            que las NEREIDAS, las Náyades, las bulliciosas ONDINAS y juguetonas NINFAS, esparciendo mil aromosas flores,
                            embellecerán con sus cantos la soledad de los mares, las lagunas; las cascadas y los ríos, y agitarán la clara
                            superfície de las fuentes en sus variados juegos.
                        </p>
                    </sp>

                    <stage type="setting">
                        Se ponen a danzar las musas, las ninfas, las náyades, etc. y también BACO, MOMO, SILENO Y GANÍMEDES, siendo la principal bailarina
                        la musa TERPSÍCORE. APOLO Y ERATO tocan la lira, EUTERPE la flauta, CLÍO, la trompeta y CALIOPE el clarín. 
                        Entretanto los dioses y las diosas se ponen a ambos lados del escenario y sus tronos y asientos son transportados 
                        también a un lado; se toca la marcha filipina. Se abre un segundo telón, se verá aparecer en el fondo, iluminado fantásticamente, un busto de CERVANTES, 
                        a cuyo lado izquierdo se halla una estátua de cuerpo entero de RIZAL, coronándolo. Será substituida, entonces, la marcha nacional filipina con la marcha real española.
                    </stage>
                    <stage type="ending">TELON.</stage>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>